### 10. Методологии создания ПО. Обзор методологии Scrum.

#### Методологии создания ПО

**Методология** — это система принципов, а также совокупность идей, понятий, методов, способов и средств, определяющих стиль разработки программного обеспечения.  
**Методология** — это реализация стандарта. Сами стандарты лишь говорят о том, что должно быть, оставляя свободу выбора и адаптации.  

Конкретные вещи реализуется через выбранную методологию. Именно она определяет, как будет выполняться разработка. Существует много успешных методологий создания программного обеспечения. Выбор конкретной методологии зависит от размера команды, от специфики и сложности проекта, от стабильности и зрелости процессов в компании и от личных качеств сотрудников. Методологии представляют собой ядро теории управления разработкой программного обеспечения. К существующей классификации в зависимости от используемой в ней модели жизненного цикла (водопадные и итерационные методологии) добавилась более общая классификация на прогнозируемые и адаптивные методологии.  
(Примеры методологий: MICROSOFT SOLUTIONS FRAMEWORK, RATIONAL UNIFIED PROCESS, SCRUM, xProgramming, Crystal, ASD, FDD, DSDM, Kanban, XP, ...)  

**Прогнозируемые методологии** фокусируются на детальном планировании будущего. Известны запланированные задачи и ресурсы на весь срок проекта. Команда с трудом реагирует на возможные изменения. Изменение требований может привести к существенному изменению плана, а также дизайна проекта.  

**Адаптивные методологии** нацелены на преодоление ожидаемой неполноты требований и их постоянного изменения. Когда меняются требования, команда разработчиков тоже меняется. Команда, участвующая в адаптивной разработке, с трудом может предсказать будущее проекта. Существует точный план лишь на ближайшее время. Более удаленные во времени планы существуют лишь как декларации о целях проекта, ожидаемых затратах и результатах.  

#### Обзор методологии Scrum

**SCRUM** — адаптивная методология, предназначенная для небольших команд (до 10 человек). Весь проект делится на итерации (спринты) продолжительностью 30 дней каждый. Выбирается список функций системы, которые планируется реализовать в течение следующего спринта. Самые важные условия — неизменность выбранных функций во время выполнения одной итерации и строгое соблюдение сроков выпуска очередного релиза, даже если к его выпуску не удастся реализовать весь запланированный функционал. Руководитель разработки проводит ежедневные 20 минутные совещания, которые так и называют — scrum, результатом которых является определение функции системы, реализованных за предыдущий день, возникшие сложности и план на следующий день. Такие совещания позволяют постоянно отслеживать ход проекта, быстро выявлять возникшие проблемы и оперативно на них реагировать. В методологии Scrum три *роли*: Scrum Master, Product Owner и Team.
* **Скрам Мастер (Scrum Master).** По сути, Скрам Мастер является интерфейсом между менеджментом и командой. Как
правило, эту роль в проекте играет менеджер проекта или тимлид. Важно подчеркнуть, что Скрам Мастер не раздает задачи членам команды. Основные *обязанности* Скрам Мастера таковы:
    * Участвует в митингах в качестве фасилитатора (чел, обеспеч успешную групповую коммуникацию).
    * Отвечает за соблюдение практик и процесса в команде.
    * Скрам Мастер ведет Daily Scrum Meeting и отслеживает прогресс команды при помощи Sprint Backlog, отмечая статус всех задач в спринте.
    * ScrumMaster может также помогать Product Owner создавать Backlog для команды.  
* **Product Owner** - это человек, отвечающий за разработку продукта. Product Owner - это единая точка принятия окончательных решений для команды в проекте, именно поэтому это всегда один человек, а не группа или комитет. *Обязанности* Product Owner таковы:
    * Отвечает за формирование product vision.
    * Управляет RO (Return On nvestment — это коэффицент возврата инвестиций, показатель рентабельности вложений).
    * Управляет ожиданиями заказчиков и всех заинтересованных лиц.
    * Координирует и приоритизирует Product backlog.
    * Предоставляет понятные и тестируемые требования команде.
    * Взаимодействует с командой и заказчиком.
    * Отвечает за приемку кода в конце каждой итерации.
    * Product Owner ставит задачи команде, но он не вправе ставить задачи конкретному члену проектной команды в течении спринта.  
* **Команда (Team).** Команда является самоорганизующейся и самоуправляемой. Команда берет на себя обязательства по выполнению объема работ на спринт перед Product Owner. Работа команды оценивается как работа единой группы. В Scrum вклад отдельных членов проектной команды не оценивается, так как это разваливает самоорганизацию команды. Команда в Scrum кроссфункциональна. В нее входят люди с различными навыками - разработчики, аналитики, тестировщики. Нет заранее определенных и поделенных ролей в команде, ограничивающих область действий членов. *Обязанности* команды таковы:
* Отвечает за оценку элементов баклога.
* Принимает решение по дизайну и имплементации.
* Разрабатывает софт и предоставляет его заказчику.
* Отслеживает собственный прогресс (вместе со Скрам Мастером).
* Отвечает за результат перед Product Owner.  

***Артефакты***

* **Product Backlog** - это приоритезированный список имеющихся на данный момент бизнес- требований и технических требований к системе. Product Backlog постоянно пересматривается и дополняется - в него включаются новые требования, удаляются ненужные, пересматриваются приоритеты. За Product Backlog отвечает Product Owner.

* **Sprint Backlog** содержит функциональность, выбранную Product Owner из Product Backlog. Все функции разбиты по задачам, каждая из которых оценивается командой. Каждый день команда оценивает объем работы, который нужно проделать для завершения задач.
 
* **Спринт (Sprint)** в Scrum итерация называется Sprint. Ее длительность составляет 1 месяц (30 дней). Результатом Sprint является готовый продукт (build), который можно передавать (deliver) заказчику (по крайней мере, система должна быть готова к показу заказчику). Короткие спринты обеспечивают быстрый feedback проектной команде от заказчика. Заказчик получает возможность гибко управлять scope системы, оценивая результат спринта и предлагая улучшения к созданной функциональности. Такие улучшения попадают в Product Backlog. Scope спринта должен быть фиксированным. Это позволяет команде давать обязательства на тот объем работ, который должен быть сделан в спринте.

* **Daily Scrum Meeting.** Этот митинг проходит каждый день в течении 15 мин. Он предназначен для того, чтобы все члены команды знали, кто и чем занимается в проекте. Он не предназначен для решения проблем в
проекте. Все требующие специального обсуждения вопросы должны быть вынесены за пределы митинга.